\chapter{Apprentissage par renforcement pour la gestion de l'interaction}
\label{chap:rl-dialogue-system}
\minitoc
   
Le RL \cite{Sutton1998} est un type d'apprentissage issu de la théorie du contrôle optimal \cite{Thorndike1932, Bellman1957}. Dans ce paradigme, un système, dénommé \enhance{agent}, apprend par essais-erreurs à contrôler un \enhance{environnement} par le biais d'\enhance{actions} choisie de façon séquentielle et d'une optimisation réalisée sur la base de \enhance{récompenses} indicatrices de la qualité de ses décisions.

\begin{figure}[h!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.6\textwidth]{figs/rl-principle.pdf}
 \caption{Principe du RL}
 \label{fig:rl-principle}
\end{figure}

Comme le montre la figure~\ref{fig:rl-principle}, à chaque instant $t$, l'agent perçoit son environnement au travers d'un \enhance{état}, noté $s_{t}$. Sur cette base, l'agent devra prendre une action $a_t$ parmi un jeu d'actions possibles. Cette prise de décision aura pour conséquence la modification de l'état courant de l'environnement, qui transitera alors vers un nouvel état $s_{t+1}$ mais aussi l'émission d'une récompense $r_{t+1}$ par l'environnement qui viendra donner un jugement de valeur sur la qualité de cette décision. Au fil des interactions, l'agent apprendra à associer aux différentes situations auxquelles il fait face (états spécifiques) les actions les plus appropriées pour maximiser les \enhance{récompenses} ainsi cumulées. 

Dans le cadre du dialogue Homme-Machine, l'agent est assimilé au DM dont le but est de prendre des décisions de façon séquentielle pour conduire l'interaction vers son but souhaité (l'accomplissement de la tâche visée par l'utilisateur). Les informations permettant de modéliser l'utilisateur et celles décrivant l'état d'avancement de l'interaction courante (historique du dialogue) constituent donc l'environnement du système apprenant. Ces informations sont mises à jour par les informations en provenance des modules de compréhension mais aussi en tenant compte des réponses du système. 

Parmi les solutions proposées en RL, beaucoup de travaux utilisent le cadre formel du MDP \cite{Bellman1957b,Puterman1994}. C'est d'ailleurs sous cette forme que la première application du RL pour la gestion du dialogue a été réalisée \cite{Levin1997}. Dans ce cadre formel l'état est défini de telle manière à pouvoir satisfaire la \enhance{propriété de Markov}. Cette dernière permet de considérer que la probabilité de transition vers un état futur, étant donnés les états passés et l'état présent, ne dépend que de l'état présent (absence de \enquote{mémoire}). Nous consacrons la section~\ref{sec:mdp} à décrire ce modèle ainsi que ses principales techniques de résolution. Puis, dans la section~\ref{sec:mdp-for-dm} nous discutons tout particulièrement de son application au contexte dialogue ainsi que de ses limites pratiques et théoriques. Ensuite, dans la section~\ref{sec:pomdp}  nous présentons le modèle POMDP,  qui constitue une de ses extensions capable de modéliser l'incertitude inhérente au contexte applicatif visé (erreurs de compréhension\etc), et tout particulièrement son application à la gestion du dialogue dans la section~\ref{sec:pomdp-for-dm}. Enfin nous conclurons ce chapitre par une présentation du cadre d'apprentissage retenu dans ce manuscrit, à savoir celui de l'apprentissage, dit en ligne, de la politique lors de sa mise en confrontation avec des utilisateurs. 

\section{Processus de Décision Markovien (MDP)}
\label{sec:mdp}

\subsection{Définition}
\label{subsec:def-mdp}

\begin{figure}[h!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.6\textwidth]{figs/MDP.pdf}
 \caption{Diagramme d'influence d'un MDP. Dans cette figure les cercles représentent les variables aléatoires observables, les carrés sont les actions prises par système, les losanges sont les récompenses à valeur dans l'ensemble des réels et les flèches montrent les relations de causalités qui existent entre les différentes variables du modèle.}
 \label{fig:mdp}
\end{figure}

Un MDP est un modèle permettant de décrire le comportement d'un agent décisionnel. Il est définit comme un quintuplet de la forme $\{S,A,T,R, \gamma\}$, où :
\begin{itemize}
	\item $S$ est l'espace d'état qui permet de décrire l'environnement de l'agent décisionnel. Du point de vue mathématique cet espace peut être discret, continu ou mixte ;
    \item $A$ est l'espace d'action à disposition de l'agent pour contrôler son environnement. Cet espace est généralement considéré comme étant discret bien qu'il puisse être continu ;\footnote{Certains travaux considèrent le jeu des actions comme étant fonction de l'état $s_t$, $A(s_t)$, pour traduire le fait que les actions ne sont pas toutes disponibles sur l'intégralité des états}
    \item $T$ est la fonction de transition markovienne définit comme $ T: S \times A \times S \rightarrow [0, 1]$. Sachant un état et une action courants, $s_t$ et $a_t$, la probabilité du prochain état, $s_{t+1}$, est donnée par :
      \begin{equation}
      T(s_t, a_t, s_{t+1}) = P(s_{t+1}|s_t, a_t)    
	  \end{equation}
      avec $\sum_{s_{t+1} \in S} P(s_{t+1}|s_t, a_t)  = 1$ pour tout couple $(s_t, a_t)$ ;
    \item $R$ est la fonction de récompense immédiate définie par $R: S \times A  \rightarrow \myRe$ \footnote{La fonction de récompense immédiate peut être aussi définie dans la littérature par ($R: S \rightarrow \myRe$) ou ($R: S \times A \times S \rightarrow \myRe$). Cependant ce choix n'affecte en rien les propriétés fondamentales décrites dans ce manuscrit.}. Sachant l'état et l'action courants, $s_t$ et $a_t$,  la récompense immédiate que l'agent reçoit de l'environnement est donnée par :
    \begin{equation}
    r_t = R(s_t, a_t)
    \end{equation}
	Généralement on considère cette fonction comme étant bornée, c'est à dire que pour tout couple $(s_t, a_t)$ :
    \begin{equation}
    R_{min} < R(s_t, a_t) < R_{max} 
    \end{equation}
	\item $\gamma \in [0,1]$ le facteur d'escompte (ou d'actualisation) qui comme nous le verrons plus bas permet de régler l'influence des récompenses à long terme dans le mécanisme d'apprentissage.
\end{itemize}
%\end{def}

Comme le montre la figure \ref{fig:mdp}, à partir d'un état de l'environnement (supposé être parfaitement observable) au pas de temps $t$, $s_t$, l'agent prend une nouvelle action $a_t$. Cette prise de décision se fait par le biais d'une \enhance{politique}, $\pi$, qui associe à chaque état une action parmi le jeu d'actions possibles. Elle est définie\footnote{Bien qu'il existe d'autres manières de représenter cette politique, par exemple en adoptant une vue stochastique du processus décisionnel, dans cette thèse nous nous concentrerons sur une définition déterministe.} telle que $\pi : S \rightarrow A$, avec : 
\begin{equation}
a_t = \pi(s_t)
\end{equation}

Suite à cette action, l'environnement transite de l'état $s_t$ à l'état $s_{t+1}$ selon la probabilité de transition markovienne $P(s_{t+1}|s_t, a_t)$  donnée par $T$. L'agent apprenant reçoit alors la récompense $r_t$ de l'environnement qui préjuge de la qualité de la transition ainsi effectuée.

La résolution d'un MDP consiste à trouver une politique optimale, notée $\pi^{\ast}$, qui maximise l'espérance des récompenses cumulées sur le long terme (fonction objectif). Généralement, une somme pondérée des récompenses sur un horizon potentiellement infini est employée comme critère d'optimisation. Elle est définie pour une politique $\pi$ donnée comme suit :
\begin{equation}
\label{eq:thereturn}
\Re^{\pi}_{t} = \sum^{\infty}_{i=0} {\gamma^i r_{t+i}} 
\end{equation}

Il s'agit d'une somme pondérée des récompenses obtenues en suivant la politique $\pi$ depuis le pas de temps $t$. La pondération par une puissance de $\gamma$ permet de régler l'importance des récompenses immédiates par rapport à celles qui seront collectées ensuite. Ainsi défini proche de 1\footnote{Le fait de définir $\gamma$ strictement inférieur à 1 permet dans des cas où l'horizon est infini de garantir que l'équation~\ref{eq:thereturn} est bornée (sachant que la fonction de récompense immédiate l'est).}, $\gamma$ permet de tenir compte du futur dans l'optimisation du choix de l'action. 

\subsection{Techniques de résolution d'un MDP}
\label{subsec:opti-mdp}

Bien qu'une approche exhaustive de type \enquote{force brute} (\anglicisme{brute force} en anglais), qui teste l'ensemble des politiques possibles et prend celle ayant la meilleure espérance sur $\Re$, est envisageable sur des problèmes très simples, le nombre extrêmement grand de politiques envisageables (voire infini pour certains problèmes) fait que la résolution d'un MDP requiert généralement l'adoption de techniques de résolution d'une tout autre nature. Parmi elles on pourra distinguer quelques grandes familles, comme les approches basées sur l'estimation d'une fonction de valeur ou encore celles faisant une recherche directe de politique.

Dans la suite de ce manuscrit les techniques que nous emploierons reposent sur l'estimation d'une \enhance{fonction de valeur} (et ses dérivées) afin de résoudre le problème du MDP. C'est pourquoi nous les détaillerons tout particulièrement ci-dessous. Cependant il faut savoir qu'une des stratégies alternatives est de voir le problème comme celui d'une optimisation stochastique \cite{Spall2005} où l'agent est à la recherche d'une politique dans (une sous-partie) l'espace complet des politiques (comme par exemple \cite{Daubigney2013} voir ci-après).

\subsubsection{Méthodes basées sur l'estimation d'une fonction de valeur}

La fonction de valeur est définie par $V^{\pi} : S \rightarrow \myRe$. Elle représente l'espérance moyenne sur $\Re$ (voir l'équation \ref{eq:thereturn}) en suivant une politique donnée $\pi$\footnote{La fonction $V^{\pi}$ est également dénommée comme étant l'équation d'évaluation de Bellman \cite{Bellman1957} dans la littérature.}.  Ainsi, pour une stratégie $\pi$ donnée et un état initial $s_0$, cette fonction  est définie comme suit :
\begin{equation}
V^{\pi}(s_0) = E_{\pi}[\Re^{\pi}_{t}|s_t = s_0] = E_{\pi}[\sum_{i\ge0}\gamma^t r_{t+i}| s_t = s_0, a_i = \pi(s_i) ]
\end{equation}

La fonction de valeur peut également être définie récursivement par :
\begin{equation}
\label{eq:v-function}
V^{\pi}(s) = E[r_t + \gamma V^{\pi}(s_{t+1}) | s_t = s, a_t = \pi(s)]
\end{equation}

Trouver une politique optimale $\pi^{\ast}$ pour le MDP consiste à déterminer une politique qui maximise la fonction de valeur. Soit :
\begin{equation}
\pi^{\ast}(s) = \arg\max_{\pi} V^{\pi}(s)
\end{equation}

Par convention on notera $V^{\ast}$ la fonction de valeur associée à la stratégies optimale $\pi^{\ast}$ \footnote{Pour une fonction de valeur donnée il peut exister plusieurs politiques optimales et vice versa \cite{Sutton1998}.} où :
\begin{equation}
\label{eq:mdp-bellamn-optimality}
V^{\ast}(s) = \max_{a} E_{s_{t+1}|s_t,a_t}[r_t + \gamma V^{\ast}(s_{t+1}) | s_t = s, a_t = a ]
\end{equation}

L'équation \ref{eq:mdp-bellamn-optimality} correspond à celle de l'optimalité de Bellman \cite{Bellman1957}. 

De façon similaire, on peut définir la \enhance{fonction de qualité} par $Q^{\pi} : S \times A \rightarrow \myRe$. Cette fonction ajoute un degré de liberté sur la première action sélectionnée :
\begin{equation}
\label{eq:q-function}
Q^{\pi}(s,a) = E[r_t + \gamma Q^{\pi}(s_{t+1}, \pi(s_{t+1})) | s_t = s, a_t = a]
\end{equation}

Il est à noter qu'entre les équations \ref{eq:v-function} et \ref{eq:q-function} il existe la relation suivante :
\begin{equation}
V^{\pi}(s) = Q^{\pi}(s, \pi(s))
\end{equation}

$Q^{\ast}$ correspond à la fonction qualité de la stratégie optimale $\pi^{\ast}$.  Elle est définie comme suit :
\begin{equation}
\label{eq:mdp-bellman-optimality-q}
Q^{\ast}(s, a) = E_{s_{t+1}|s_t,a_t}[r_t + \gamma \max_{a^{'}} Q^{\pi}(s_{t+1}, a^{'}) | s_t = s, a_t = a ]
\end{equation}

Si cette fonction est connue, la stratégie optimale consiste à suivre systématiquement la meilleure action, choix de l'action gloutonne (greedy en anglais), selon $Q^{\ast}$. C'est à dire :
\begin{equation}
\pi^{\ast}(s) = \arg\max_a Q^{\ast}(s, a)
\end{equation}

Le fait de chercher à déterminer $\pi^\ast$ au travers de l'équation \ref{eq:mdp-bellamn-optimality} ou \ref{eq:mdp-bellman-optimality-q} est appelé \enquote{résoudre} ou \enquote{optimiser} le MDP.  Un des principaux débats scientifiques dans la littérature du RL porte sur l'utilisation ou non d'un modèle pour effectuer cette résolution. 

Dans le cas des approches dites \enhance{sur modèle} (model-based en anglais), les dynamiques du MDP, à savoir les probabilités de transitions définies par $T$ et la fonction de récompense immédiate $R$, sont supposées connues et représentées au travers d'un modèle. Dans ces conditions la politique optimale peut alors être déterminée \enhance{hors-ligne} (off-line en anglais), c'est-à-dire sans interaction directe avec l'environnement. Les techniques issues de la programmation dynamique \cite{Bertsekas1995} sont notamment capables de résoudre le problème de façon exacte à condition que les espaces $S$ et $A$ considérés soient de petites dimensions. Nous pouvons citer deux algorithmes de ce type, celui de l'\textit{itération de la politique} et celui de l'\textit{itération de la valeur}. Malgré leur efficacité notable, leur application reste limitée. Premièrement du fait qu'ils sont difficilement applicables dans des cas où l'espace espace d'état est grand. Deuxièmement, à cause du fait qu'ils requièrent la connaissance des dynamiques du système, ce qui est rarement le cas pour des problèmes réels.

\`{A} contrario, les approches dites \enhance{sans modèle} (model-free en anglais) ne requièrent quant à elles aucune connaissance a priori sur les dynamiques de l'environnement et ne cherchent pas à les représenter explicitement. Elles reposent exclusivement sur l'estimation d'une forme approximée de la fonction de valeur (ou de la fonction de qualité) sur la base des trajectoires observées (quadruplets $\{s_t,a_t,r_t, s_{t+1}\}$). Ces méthodes permettent d'obtenir des solutions (quasi-)optimales à condition de faire une exploration de l'espace suffisante (tests des couples état-action).  On peut faire mention de la méthode de \textit{Monte-Carlo} mais aussi de celles basées sur les \textit{différences temporelles} (e.g. SARSA, Q-learning, TD($\lambda$)\etc). Un panorama plus complet de ces techniques est disponible dans \cite{Sutton1998}. 

Il est également utile de faire une distinction supplémentaire entre les techniques dites \enhance{sur politique} (on-policy en anglais) et celles dites \enhance{hors politique} (off-policy en anglais). 

Le méthodes sur politique sont des méthodes itératives alternant des phase d'évaluation et d'amélioration de la politique. Elles se basent sur l'estimation courante de la fonction valeur (resp. qualité) en l'état courant pour déterminer le choix de la prochaine action (contrôle), après observation du nouvel état courant et du signal de renforcement reçu, le modèle qui a été employé est mis à jour. Un exemple classique de ce type de méthode est l'algorithme SARSA.

Les méthodes hors politique ne sont quant à elles pas sensibles à la manière dont les actions sont sélectionnées à chaque instant mais seulement au fait d'observer une politique de contrôle présentant un niveau d'exploration suffisant. De ce fait elles peuvent librement observer une politique de contrôle différente (pouvant être sous-optimale).  Une exemple classique d'algorithme hors politique est l'algorithme Q-learning. 

De façon générale, les méthodes sur politique obtiennent de meilleures récompenses durant la phase d'apprentissage en-ligne et convergent plus rapidement vers la politique optimale. Cependant elles présentent la limite théorique de se baser uniquement sur les trajectoires réellement observées, contrairement aux méthodes hors politique qui elles sont capables de généraliser. Ceci est dû au fait que ces méthodes utilisent l'équation d'optimalité de Bellman (voir équation~\ref{eq:mdp-bellman-optimality-q}) et donc l'opérateur non-linéaire $\max$ dans leur processus d'optimisation. Ces dernières sont très utiles dans les situations où un corpus d'apprentissage obtenu avec une politique sous-optimale est à disposition, car elles pourront tout de même espérer apprendre une politique optimale. Le lecteur pourra se référer au problème de \enquote{la traversée de la falaise} (Cliff Walking problem en anglais) tel que présenté dans \cite{Sutton1998} pour avoir une illustration du fonctionnement de ces deux techniques sur un cas concret d'apprentissage. 

Nous reviendrons plus en détail sur ces notions dans leur application au contexte du dialogue dans la section~\ref{sec:learning-testing-rl-policy}.

\section{Limites théoriques du MDP pour le problème du dialogue}
\label{sec:mdp-for-dm}

La première application du modèle MDP à la problématique du dialogue a été présentée dans \cite{Levin1997}.  Par la suite de nombreux travaux ont également adopté ce formalisme pour optimiser la gestion de l'interaction sur la base de données \cite{Singh1999, Levin2000, Litman2000, Goddeau2000, Young2000, Singh2002}. La plupart des travaux avaient alors recours soit à des technique d'apprentissage sur modèle soit à la simulation d'utilisateurs (voir section \ref{subsec:learning-rl-policy-simulation}). Grâce à l'adoption de cette modélisation du problème, de nombreux travaux ont montré qu'il était possible d'obtenir de meilleurs résultats (sur des critères objectifs et subjectifs) que ceux obtenus avec des approches déterministes faisant l'usage d'heuristiques expertes \cite{Litman2000, Singh2002}.

Cependant, la mise en \oe{}uvre d'un tel formalisme n'est pas sans difficulté dans la pratique. En effet, une bonne définition des éléments de base du formalisme MDP est essentielle. En effet, les espaces $S$, $A$ et $R$ doivent être choisis avec précaution pour permettre l'apprentissage. 

Concernant $S$, la contrainte est que l'état du dialogue doit à la fois pouvoir respecter la propriété de Markov (condition sine qua none pour l'utilisation du modèle MDP) tout en restant assez compact pour pouvoir permettre l'apprentissage d'une politique de qualité en des temps raisonnables. Dans la littérature, de nombreuses techniques ont été employées pour définir un espace d'état de taille réduite sur la base de corpus d'interactions. Dans \cite{Singh1999}, les informations utiles à la poursuite du dialogue sont conservées au travers d'un ensemble d'indicateurs booléens au prix d'une perte en expressivité de la modélisation. D'autres travaux, comme \cite{Young2000}, ont considéré l'utilisation d'heuristiques pour passer d'un état très informatif à un état réduit pour rendre possible l'apprentissage. Dans \cite{Denecke2004} une méthode de regroupement (\anglicisme{clustering} en anglais) est employée pour agréger les états jugés \enquote{similaires}. 

De façon similaire, $A$ doit lui aussi avoir une taille raisonnable pour permettre l'apprentissage. Pour ce faire,  dans la plupart des travaux (dont ceux mentionnés ci-dessus), des actions haut niveau (ou méta-actions) ont été employées conjointement à des heuristiques pour les faire correspondre à de vraies actions système. Des méthodes d'approximation de la fonction de valeur sont également employées pour interpoler l'espace de recherche et ainsi réduire le nombre de paramètres à apprendre. Nous détaillons ces techniques dans la section~\ref{subsec:rep-policy}.

Pour ce qui est de $R$, la plupart des études font usage d'une définition experte et fortement dépendante du domaine. Généralement cette fonction repose sur des informations objectives telles que le critère réussite de la tâche, le nombre de tours système (traduisant son efficacité) ou encore le nombre d'accès à la base de données. Dans \cite{Paek2006}, l'auteur considère même qu'il s'agit là de l'aspect le plus artisanal du modèle. Outre l'aspect sous-optimal que cela peut représenter (puisqu'elle représente à elle seule le critère d'optimisation du RL), il peut se poser également le \enhance{problème de l'affectation temporaire de valeur}, en anglais \anglicisme{temporal credit assignment problem}, dans le mécanisme d'apprentissage. En effet, bien souvent en employant de telles fonctions de récompenses, l'agent apprenant n'aura accès aux retours les plus pertinents que tardivement dans le processus d'apprentissage (temporellement parlant). 
Pour le cas particulier du dialogue, avant que l'agent conduise le dialogue jusqu'à la fin de l'interaction, étape à laquelle il recevra la récompense la plus importante liée à la réussite ou à l'échec de la tâche utilisateur, il va d'abord devoir passer par un ensemble d'états pour lesquels ses décisions seront récompensées de façon identique (pénalité d'un tour de parole). La conséquence de cet éloignement temporel (les premiers dialogues étant généralement longs) est que le signal de récompense final ne sera que faiblement répercuté sur les décisions locales qui l'ont précédé. 

Ainsi, l'influence d'une récompense devient de plus en plus faible au fil du temps, ce qui peut conduire à de mauvaises propriétés de convergence du mécanisme de RL  lors de l'initiation du processus d'apprentissage. De ce fait, la conduite (ou l'observation) par l'agent de nombreux épisodes d'apprentissage  (dialogues) est généralement de rigueur pour réussir à propager de façon itérative l'influence du signal de renforcement tardif à tous les couples état-action qui ont contribué à sa génération. Certaines études se sont attachées à déterminer des récompenses plus diffuses pour accélérer l'apprentissage notamment à l'aide de technique comme le \anglicisme{reward shaping} \cite{ElAsri2013,Su2015} ou proposer des techniques comme celle de l'apprentissage par renforcement inverse (\anglicisme{Inverse Reinforcement Learning} - IRL) \cite{Russell1998}  pour apprendre une fonction de récompense sur la base de données~\cite{Paek2008, Boularias2010, ElAsri2012} ou encore par  régression linéaire \cite{Rieser2011}. Cependant toutes ces techniques supposent que des exemples d'interactions de qualité sont disponibles. Ces données sont obtenues en ayant recours à des collectes par WoZ ou par l'utilisation de système pré-existant avant d'être annotées par des experts, ou encore en utilisant un outil de simulation d'utilisateurs pour collecter des dialogues artificiels.

Pour autant, la principale limite de l'application de la modélisation par MDP à la problématique du DM n'est pas pratique mais théorique. En effet ce modèle suppose l'observabilité totale de l'état du dialogue. Or, l'état mental de l'utilisateur n'est pas quelque chose d'accessible pour la Machine mais quelque chose de perçu au travers de ses actes. De plus, les modules de compréhension sont eux-même sujets aux erreurs. De ce fait, l'agent apprenant n'a à sa disposition qu'une observation incertaine de l'état sous-jacent dans lequel se trouve l'environnement. Bien que la définition de l'état du MDP peut en pratique inclure des informations relatives à l'incertitude \cite{Bohus2005}, une approche qui semble plus fondée théoriquement est d'avoir recours à un POMDP \cite{Sondik1971}. Ce modèle, décrit plus en détail dans la prochaine section, modélise l'état du dialogue comme une variable latente dont la distribution est estimée sur la base des observations du système. Par cette prise en compte explicite de l'incertitude, ce formalisme dispose de caractéristiques capables d'améliorer la robustesse d'un système de dialogue.

Dans la littérature des approches alternatives au POMDP ont été proposées. Une d'entre elle repose sur l'utilisation de techniques \enquote{boîte noire}, comme dans \cite{Daubigney2013} où un algorithme d'optimisation par essaims particulaires est employé pour résoudre le problème du contrôle optimal sous incertitude du DM. On pourra également mentionner l'étude réalisée dans \cite{Cuayahuitl2007} qui fait usage d'un mécanisme de RL hiérarchique \cite{Barto2003} en ayant recours au découpage du problème MDP initial en sous-tâches par l'adoption d'une hiérarchie de processus décisionnels semi-Markoviens\footnote{Un modèle semi-Markovien est une généralisation du modèle Markovien classique obtenue par l'ajout du facteur temps dans la probabilité de transition du modèle ; ainsi, le temps de séjour dans un état sera modélisé et pris en compte.}. 

\section{Processus de Décision Markovien Partiellement Observable (POMDP)}
\label{sec:pomdp}

\subsection{Définition}
\label{subsec:def-pomdp}

\begin{figure}[h!]
 \centering
 \begin{tabular}{cc}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{figs/POMDP.pdf}
 \end{tabular}
 \caption{Diagramme d'influence d'un POMDP. Dans cette figure les cercles grisés correspondent aux variables aléatoires non-observables, les cercles clairs sont les variables aléatoires observables, les carrés sont les actions du système, les losanges sont les récompenses à valeurs réelles et les flèches montrent les relations de causalités qui existent entre ces variables.}
 \label{fig:pomdp}
\end{figure}

Un POMDP est défini par le n-uplet $\{S,A,T,R,O,Z,\gamma, b_{0}\}$, où :
\begin{itemize}
	\item $\{S,A,T,R,\gamma\}$ est un MDP
    \item $O$ est l'espace d'observation
    \item $Z$ est un jeu de probabilité sur les observations tel que:
    \begin{equation}
   	Z = \{ P(o_{t+1}|s_{t+1}, a_t) ,\forall (o_{t+1}, s_{t+1},a_{t}) \in O \times S \times A \}
    \end{equation}
    \item $b_{0}$ est l'état de croyance initial (avant que la première action système soit prise)
\end{itemize}

Dans ce cadre formel, à un instant $t$, le monde est dans un état non observable $s_t$. Du fait de cette non observabilité, le système maintient une distribution sur l'ensemble des états possibles appelé \enhance{état de croyance} et noté $b_t$, où $b_t(s_t)$ correspond à la probabilité d'être dans l'état de dialogue $s_t$. Sur la base de $b_t$, le système choisit l'action $a_t$, reçoit une récompense immédiate $r_t$ et transite vers un nouvel état non observable $s_{t+1}$ selon un loi de transition markovienne (dépendance se limitant à $s_t$ et $a_t$). La Machine reçoit comme indice de cette transition une observation $o_{t+1}$ qui dépend uniquement de $s_{t+1}$ et $a_t$, et met à jour son état de croyance selon l'équation suivante :
\begin{equation}
\label{eq:belief-update}
b_{t+1}(s_{t+1}) = \eta P(o_{t+1}|s_{t+1},a_t)\sum_{s_t \in S}P(s_{t+1}|s_t, a_t)b_t(s_t)
\end{equation}
où
\begin{equation}
\eta = \frac{1}{(\sum_{s_{t+1} \in S}P(o_{t+1}|s_{t+1}, a_t) \sum_{s_t \in S}P(s_{t+1}|s_t, a_t)b_t(s_t)}
\end{equation}
est une constante de normalisation.

Ce processus est illustré sur la  figure \ref{fig:pomdp} grâce à un diagramme d'influence. Il est à noter que dans ce modèle les états sous-jacents respectent la propriété de Markov, mais pas les observations.

\subsection{Techniques de résolution d'un POMDP}

Dans ce formalisme la fonction de valeur peut être réécrite de la façon suivante :
\begin{equation}
V^{\pi}(b_t) = r(b_t, \pi(b_t)) + \gamma \sum_{o_{t+1}} P(o_{t+1}|b_t, \pi(b_t))V^{\pi}(b_{t+1})
\end{equation}

%MANU> est-ce que là c'est plus soft pour Dutech ?
%FL> non ca fait encore un peu trop, d'ailleurs les dates en temoignent ? ou alors il faut pouvoir en mettre une ou 2 autres aussi recentes que Dutech2010
%MANU> je l'ai enlevé en fait, j'en ai deux autres au pire
Si théoriquement la résolution exacte d'un POMDP est possible~\cite{Cassandra1997,Kaelbling1998}, la complexité du modèle (dimension des espaces considérés) fait qu'elle ne l'est que pour des tâches ne faisant intervenir qu'un nombre très limité d'états et d'actions \cite{Littman1995}. Au prix d'approximations, certaines méthodes permettent cependant d'envisager l'utilisation d'un modèle POMDP sur des tâches plus complexes. On peut mentionner les approches de résolution exploitant les dynamiques du modèle (généralement apprises sur un corpus) telles que SPOVA \cite{Parr1995}, PBVI \cite{Pineau2003} ou encore Perseus \cite{Spaan2005}. Cependant dans cette thèse nous nous concentrerons sur des approches sans modèle qui nécessitent une définition compacte de l'espace d'état et l'utilisation de techniques élaborées de représentation de la politique.

D'un point de vue mathématique, un POMDP peut être assimilé à un MDP pour lequel l'espace d'état correspond à celui d'un état continu sur l'espace d'état de croyances (noté $B$) avec le même espace d'action $A$. Ainsi, ce qui a été écrit pour les MDP dans la section~\ref{subsec:opti-mdp} s'applique donc directement aux POMDP. Il est à noter que des méthodes comme celle proposée dans \cite{Dutech2003} (fenêtre glissante sur les observations) ou encore dans \cite{Szita2006} (RNN) peuvent être employées pour définir un état \enquote{étendu} de dimension finie composée d'éléments non ambigus afin de s'assurer du respect de la propriété de Markov de l'état, et ainsi garantir théoriquement l'atteinte à l'horizon infini d'une solution optimale par les approches RL standards. Cependant la complexité de la tâche du dialogue rend difficile l'application de telles techniques et explique pourquoi nous aurons recours à des approximations du modèle.

\section{Application au dialogue du POMDP}
\label{sec:pomdp-for-dm}

Depuis sa première application à la problématique du dialogue dans \cite{Roy2000}, le modèle POMDP s'est progressivement imposé comme le modèle état de l'art dans la littérature. Cependant, bien qu'ayant l'avantage de pouvoir modéliser de manière explicite l'incertitude et l'ambiguïté inhérentes au processus d'interaction entre l'Homme et la Machine, son application sur des tâches concrètes n'en est pas pour autant triviale. Le principal problème réside dans l'explosion combinatoire empêchant le calcul de l'équation~\ref{eq:belief-update} ainsi que l'apprentissage de la politique optimale. En effet, même pour un système de dialogue de taille raisonnable, le nombre total d'états, d'actions et d'observations possibles peut facilement atteindre un ordre de grandeur de $10^{10}$. 

C'est pourquoi dans la littérature de nombreuses solutions ont été envisagées pour exploiter les propriétés spécifiques liées à la tache du dialogue pour permettre de définir des représentations compactes du modèle  (espaces manipulés) et de la politique. L'objectif visé étant de permettre à des algorithmes de mettre à jour l'état de croyance du système et l'optimisation de la politique avec moins de ressources et en des temps raisonnables.

\subsection{Représentation et maintien de l'état de croyance}

Une des premières solutions pour obtenir une représentation plus efficace est d'effectuer une décomposition de l'état non observable représentant l'utilisateur et le dialogue. Nous détaillerons tout particulièrement celle proposée dans \cite{Poupart2005} du fait de son utilisation dans de nombreux travaux de référence~\cite{Williams2005,Young2010,Thomson2010}.

Ainsi dans cette proposition l'état est décomposé en trois composants :
\begin{equation}
\label{eq:state-factorization}
s_t = (g_t, u_t, h_t)
\end{equation}

$g_t$ représente le but actuellement poursuivi par l'utilisateur (par exemple l'état de remplissage du formulaire représentant le but utilisateur), $u_t$ représente ce qu'il a effectivement dit à ce tour de dialogue (acte de dialogue utilisateur du tour courant) et $h_t$ est l'historique du dialogue qui conserve une trace des informations pertinentes issues des tours précédents (par exemple l'état d'ancrage sur les champs du formulaire).

En suivant cette décomposition et en posant des hypothèses d'indépendances raisonnables, le modèle POMDP peut être représenté par le diagramme d'influence de la figure~\ref{fig:factored-pomdp}.

\begin{figure}[h!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.6\textwidth]{figs/factored-POMDP.pdf}
 \caption{Diagramme d'influence d'un POMDP dont l'état est factorisé en trois éléments $g_t$, $u_t$ et $h_t$.}
 \label{fig:factored-pomdp}
\end{figure}

L'équation~\ref{eq:belief-update} peut alors être simplifiée de la façon suivante :
\begin{multline}
\label{eq:factored-belief-update}
b_{t+1}(g_{t+1}, u_{t+1}, h_{t+1}) = \\
	 \eta . \underbrace{P(o_{t+1}|u_{t+1})}_{\substack{\textbf{modèle}\\\textbf{d'observation}}} 
	 \underbrace{P(u_{t+1}|g_{t+1}, a_t)}_{\substack{\textbf{modèle d'action}\\\textbf{utilisateur}}}
     \sum_{g_t} \underbrace{P(g_{t+1}|g_t, a_t)}_{\substack{\textbf{modèle de but}\\\textbf{utilisateur}}} 
     \sum_{h_t} \underbrace{P(h_{t+1}|g_{t+1}, u_{t+1}, h_t, a_t)}_{\substack{\textbf{modèle d'historique}\\\textbf{du dialogue}}} 
      b_t(g_t,  h_t)
\end{multline}

Dans cette formulation il est possible de distinguer $4$ modèles :
\begin{itemize}
\item le \textbf{modèle d'observation}  permet déterminer la probabilité de l'observation courante sachant l'énoncé utilisateur. Ce modèle tient compte des éventuelles erreurs de compréhension ;
\item le \textbf{modèle d'action utilisateur} estime la vraisemblance de l'acte de dialogue utilisateur tel que perçu par le système sachant l'action précédente du système et le but poursuivi par l'utilisateur ;
\item le \textbf{modèle de but utilisateur} donne la probabilité de transition d'un but à un autre (changement de but) ;
\item le \textbf{modèle d'historique du dialogue} met à jour les informations liées à l'historique de l'interaction depuis le premier tour du dialogue.
\end{itemize}

En pratique ces modèles sont soit définis de façon \textit{ad hoc} soit en ayant recours à des techniques issues de l'apprentissage automatique. Nous en verrons dans la section~\ref{subsec:his} un exemple concret d'implémentation. Bien que cette décomposition diminue de façon significative la complexité du modèle POMDP le recours à des approximations supplémentaires est généralement indispensable pour rendre possible la résolution. 

Parmi les pistes envisagées dans la littérature, une d'entre elle consiste à modéliser l'état de croyance complet du système par une distribution limitée aux hypothèses les plus probables au regard des observations. Dans le paradigme de l'état de l'information caché (\anglicisme{Hidden Information State} - HIS) \cite{Young2010}, cela est rendu possible par un regroupement des états en classe équivalente (indistinguable au regard des observations). Ainsi, les buts utilisateur (l'ensemble des $g_t$ possibles) sont modélisés au travers de \enhance{partitions} avec comme hypothèse que tous les buts au sein d'une même partition sont équiprobables. Ces dernières sont construites au fil de l'interaction en exploitant à la fois l'ontologie du domaine (relation entre les concepts), la dernière action du système et les observations en provenance des modules de compréhension. Il est à noter que nous donnons une description plus détaillée de ce paradigme dans la section~\ref{subsec:his}, vu que nous l'avons employé et même enrichi dans nos travaux. Dans \cite{Henderson2008}, les auteurs proposent une approche similaire où l'état de croyance est représenté comme une distribution sur des états MDP obtenus par l'application de règles expertes sur les observations. Cette approche utilise ensuite les probabilités des observations pour déterminer la probabilité de chaque état du MDP ainsi construit.

Une approche alternative aux deux propositions précédentes consiste à procéder à une décomposition supplémentaire du but utilisateur en éléments conditionnellement indépendants. Généralement une décomposition au niveau des attributs mis en jeu dans l'ontologie du domaine est employée. Cette technique peut notamment permettre de modéliser un réseau bayésien dynamique sur la base de connaissances expertes. Cette idée a notamment été employée dans \cite{Bui2009} dans un scénario où les attributs du domaine sont tous conditionnellement indépendants ; dans ce cadre particulier un algorithme standard de propagation des croyances (\anglicisme{belief propagation} en anglais) peut être employé pour mettre à jour l'état de croyance. Dans un formalisme semblable, l'approche BUDS (\anglicisme{Bayesian Update of Dialogue State}) \cite{Thomson2010} permet de modéliser également un jeu limité de dépendances en faisant l'usage d'une approximation itérative de l'algorithme de propagation des croyances (\anglicisme{loopy belief propagation} en anglais).  Une approche comparable a également fait l'usage de filtres à particules~\cite{Williams2007a} pour approximer l'état de croyance et le mécanisme de sa mise à jour.

Généralement ce type de techniques exploite de nombreux paramètres que le concepteur peut en tout premier lieu initialiser par intuitions (par exemple pour accélérer leur déploiement) mais aussi optimiser en exploitant des données~\cite{Thomson2010a,Jurcicek2010,Lee2014}.

D'autres approches, comme celles discriminantes, font l'usage des données préalablement collectées pour apprendre des classifieurs capables d'estimer l'état de croyance (distribution jointe sur les valeurs de chaque concepts - généralement approximée par la combinaison des différentes probabilités marginales) à chaque tour de dialogue. La première approche de ce type pour le dialogue est celle faite dans \cite{Bohus2006}, avec l'emploi d'un modèle linéaire de maximum d'entropie (\textit{MaxEnt} dans la littérature).  Ces méthodes ont notamment rencontrées un franc succès sur les trois premières éditions du DSTC~\cite{Williams2013,Henderson2014,Henderson2014a} où les performances de divers systèmes permettant de maintenir l'état de croyance étaient évaluées sur la base de données collectées et annotées. Parmi ces méthodes on pourra mentionner celles faisant usage des CRF \cite{Lee2013, Kim2014}, des réseaux de neurones profonds et récurrents \cite{Henderson2013, Henderson2014b, Henderson2014c} ou encore celles ayant recours à des techniques discriminantes utilisées en recherche d'information pour ordonner les résultats d'une requête web comme dans \cite{Williams2014} où l'algorithme~\sname{LambdaMART}~\cite{Burges2010} est employé pour déterminer l'état de croyance du système.  

Cependant même si ces techniques ont des caractéristiques intéressantes, le fait qu'elles requièrent des données d'apprentissage constitue quelque chose de limitant lorsqu'on considère une nouvelle tâche où ces données ne sont pas disponibles. Comme nous l'avons déjà mentionné, dans ce manuscrit nous ferons l'usage exclusif de l'approche HIS. Cette dernière nous permet de tenir compte de l'ensemble des dépendances qu'il existe entre les concepts (défini au travers d'une ontologie du domaine) au prix du maintien d'une distribution partielle de l'état de croyance. 

\subsection{Réduction des tailles des espaces considérés}

La réduction des tailles des espaces considérés ($S$, $A$, $O$, $B$) dans un POMDP est une piste de recherche essentielle. Elle vise à permettre l'utilisation d'une représentation et d'une optimisation de politique plus compactes et plus simples.

Dans \cite{Lefevre2007a} et \cite{Pinault2009,Pinault2011}, les auteurs proposent par exemple d'utiliser des méthodes de \anglicisme{clustering} automatique pour obtenir un POMDP plus simple dont il est possible d'estimer les dynamiques sur la base de données pour envisager sa résolution par une approche sur modèles. 

Dans l'approche CSPBVI présentée dans \cite{Williams2006}, le POMDP est décomposé en de multiples MDP résumés. La décision du système étant déterminée sur la base d'heuristiques sélectionnant la meilleure action maître au regard des décisions prises par les différents MDP. 

Certains travaux exploitent un résumé de l'état de croyance. Ce résumé est généralement obtenu par l'intermédiaire des descripteurs hétérogènes (valeurs réelles, binaires et catégorielles). On peut donner comme exemple la valeur croyance des $N$ meilleures hypothèses sur l'état du dialogue,  la valeur de croyance marginale sur les différents concepts, le nombre de résultats de la base de données associés à la meilleure hypothèse du but utilisateur, l'état d'ancrage des différents concepts, voir des combinaisons de ces paramètres \cite{Thomson2008, Williams2005, Williams2008a, Young2010, Li2009}. Ces descripteurs sont généralement choisis par le concepteur du système. Certains travaux ont cependant envisagé leur sélection automatique sur la base de données comme dans \cite{Li2009, Pietquin2011a}.

Certaines études font également l'usage d'un espace résumé des actions système. Une méthode classique consiste alors à faire correspondre la liste des actions résumées à celle des différents types d'acte de dialogue (\textit{inform}, \textit{confirm}\etc) applicables aux concepts de la meilleure hypothèse \cite{Williams2005, Thomson2010}. Bien qu'ayant l'avantage d'être entièrement automatisable, cette méthode autorise le système à sélectionner des actions que l'on sait erronées dans le contexte courant de l'interaction, comme par exemple le fait de saluer l'utilisateur en plein milieu de l'interaction.  Afin de contourner ce problème, une alternative consiste à utiliser des heuristiques expertes \cite{Williams2008a} ou des réseaux de Markov logiques (\anglicisme{Markov Logic Networks} - MLN) \cite{Lison2010} pour contraindre l'espace de recherche aux actions possibles. Ce mécanisme peut sensiblement accélérer la convergence de l'apprentissage \cite{Williams2008a}. Cependant l'ajout de telles règles a un coût et l'action optimale peut être exclue par erreur. Une méthode intermédiaire, notamment employée dans le paradigme HIS \cite{Young2010}, consiste cette fois à autoriser toutes les actions résumées à tous les instant et à appliquer des heuristiques expertes pour contraindre les concepts sur lesquels vont s'appliquer ses actions et permettre éventuellement le repli sur une autre action moins optimale mais réalisable \cite{Gasic2009}.

\subsection{Représentation de la politique}
\label{subsec:rep-policy}

\'{E}tant donné que l'état résumé de croyance employé dans la plupart des travaux est souvent de nature hétérogène (variables continues, booléenne ou encore catégorielles) et de grande cardinalité (voire infini lorsque des variables continues sont considérées, par exemple des probabilités), il convient d'employer des techniques visant à faire une approximation de la fonction de valeur. 

Une des méthodes souvent employée dans la littérature consiste à avoir recours à la \enhance{discrétisation} de l'espace de croyance. Par exemple en procédant à un pavage de l'espace par un jeu de points connus et définissant une métrique de distance capable d'estimer la valeur en de nouveaux points \cite{Young2010}. Des techniques telles que celle des k plus proches voisins (\anglicisme{k-Nearest Neighbors} - k-NN) \cite{Lefevre2009} peuvent être employées pour mieux tenir compte du voisinage et améliorer l'estimation lorsque la quantité de données est limitée. 

Une autre approche consiste à adopter une \enhance{représentation paramétrique} de la fonction de valeur. L'objectif de l'apprentissage RL est alors d'estimer un jeu de paramètres permettant de déterminer la fonction valeur en tout point de l'espace.  

Cette paramétrisation peut être \enhance{linéaire}. Dans ce cas la fonction de qualité approximée peut être représentée par :
\begin{equation}
\hat{Q}_{\theta}(s_t, a_t) = \theta^T\phi(s_t, a_t)
\end{equation}

Dans ce cas de figure, les fonctions de base radiales (\anglicisme{Radial Basis Functions} - RBF) sont connues dans la littérature pour offrir un cadre formel permettant l'obtention d'estimations de qualité \cite{Powell1987}. Des approches \enhance{non linéaires}, comme par exemple les réseaux de neurones, peuvent également être employées à cette fin,  comme par exemple dans~\cite{Dutech2012}. Dans ce cas de figure, la fonction de qualité approximée a pour définition :
\begin{equation}
\hat{Q}_{\theta}(s_t, a_t) = f_{\theta}(s_t, a_t)
\end{equation}
où $f$ est une fonction non-linéaire sur les paramètres.

L'avantage de ces approches sur celles linéaires est qu'elles sont moins sensibles au problème du nombre de dimensions considérées. En effet, elles sont capables de représenter une quantité équivalente d'information avec beaucoup moins de paramètres à estimer (ce qui peut sensiblement faciliter l'apprentissage). Le problème est que la convergence d'une telle approximation n'est pas mathématiquement assurée \cite{Tsitsiklis1997}. Une comparaison de ces deux types de paramétrisation sur la problématique du dialogue a été faite dans \cite{Daubigney2012}.

Certaines approches dans la littérature font également l'usage de représentations non-paramétriques de la fonction de valeur. C'est le cas notamment de la méthode des différences temporelles par processus Gaussien (\anglicisme{Gaussian Process Temporal Differences} - GPTD) \cite{Engel2003} qui a notamment été appliquée dans le cadre du dialogue \cite{Gasic2010, Gasic2011a}.  Cette approche représente la fonction de valeur par un dictionnaire de points où cette dernière est quantifiée et l'utilisation de noyaux pour déterminer sa valeur en n'importe quel point de l'espace selon une modélisation par un processus gaussien. En utilisant des noyaux adéquats, ce type d'approche peut également faciliter le transfert de la politique entre les domaines \cite{Gasic2013}.

Enfin des travaux ont également envisagé la recherche directe dans l'espace des politiques (c'est à dire sans modélisation de la fonction de valeur). C'est le cas de \cite{Jurcicek2010} où la politique est représentée par des paramètres qui sont estimés par descente de gradient. 

\subsection{Paradigme de l'état de l'information caché (HIS)}
\label{subsec:his}

Dans cette section, nous détaillons tout particulièrement le paradigme POMDP HIS \cite{Young2010} et les choix faits dans ce modèle pour en réduire la complexité. Dans le chapitre~\ref{chap:mardi} nous présenterons une extension de ce même paradigme pour prendre en compte l'information située.

Ce modèle propose la combinaison de $4$ procédés de simplification :
\begin{itemize}
	\item la décomposition de l'état de dialogue (voir l'équation~\ref{eq:state-factorization}) ;
	\item le regroupement dynamique des buts utilisateurs en partitions ;
	\item l'exploitation de versions approximées des modèles mis en jeu dans la mise à jour de l'état de croyance (voir l'équation~\ref{eq:factored-belief-update}) ;
	\item la projection du MDP continu maître dans une version résumée (espace d'état et d'action) conjointement à l'emploi d'heuristiques pour appliquer en retour dans l'espace maître les décisions prises dans l'espace résumé.
\end{itemize}
Les principaux mécanisme de ce paradigme sont illustrés dans la figure~\ref{fig:his}.

\`{A} chaque tour le modèle prend en entrée l'action système précédente et les nouvelles hypothèses sémantiques faites par les modules de compréhension. Ces dernières sont représentées sous la forme d'une liste des N-meilleures hypothèses sémantiques associées à leur score de confiance respectif. 

\begin{figure}[h!]
 \centering
 \begin{tabular}{cc}
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{figs/his.pdf}
 \end{tabular}
 \caption{Le paradigme HIS - \textit{Extrait de} \cite{Young2010})}
 \label{fig:his}
\end{figure}

\subsubsection{Partitionnement dynamique de l'espace d'état de croyance}

L'idée de la notion de partition vient du constat qu'à chaque tour du dialogue de nombreux états sous-jacents du modèle POMDP partagent le même niveau de croyance car aucune des observations faites par le système jusqu'alors ne conduit à les distinguer. Par exemple, si le système perçoit l'acte de dialogue utilisateur \textit{inform(food=french)}, il peut en toute légitimité porter plus de crédit au fait que l'utilisateur ait bel et bien parlé de nourriture française. Rien ne lui permet par contre, sans indices supplémentaires (ou connaissances a priori), de faire une distinction entre tous les autres types de nourriture (italienne, chinoise\etc). Suivant cette logique, le modèle HIS propose de regrouper l'ensemble de tous les états en classes d'équivalences (états indistinguables au regard des observations) pour simplifier le calcul de la mise à jour de l'état de croyance. 

Ainsi donc, à un instant $t$, l'ensemble des buts utilisateur envisageables est représenté sous la forme d'un ensemble de partitions $p_t \in P$ regroupant les buts équivalents. Chaque partition partage ainsi la même valeur de croyance $b_t(p_t)$.  Mais des buts ayant la même valeur de croyance ne font pas forcement partie de la même partition. 
La combinaison d'une partition, d'une action utilisateur et d'un historique du dialogue (état d'ancrage sur les différents concepts\etc) forme une hypothèse.

Suivant ce formalisme, de même qu'en supposant que le but utilisateur reste assez stable durant l'interaction (soumis uniquement à des changements explicites, par exemple la détection d'un acte de dialogue utilisateur $reqalts()$) l'équation~\ref{eq:factored-belief-update} peut encore être simplifiée en :
\begin{multline}
b_{t+1}(p_{t+1}, u_{t+1}, h_{t+1}) =  \\
	\eta . \underbrace{P(o_{t+1}|u_{t+1})}_{\substack{\textbf{modèle}\\\textbf{d'observation}}} 
	\underbrace{P(u_{t+1}|p_{t+1}, a_t)}_{\substack{\textbf{modèle d'action}\\\textbf{utilisateur}}} 
	\sum_{h_t}\underbrace{P(h_{t+1}|p_{t+1}, u_{t+1}, h_t, a_t)}_{\substack{\textbf{modèle d'historique}\\\textbf{du dialogue}}}
	\underbrace{P(p_{t+1}|p_t)b_t(p_t,h_t)}_{\substack{\textbf{raffinement de la}\\\textbf{croyance}}}
\end{multline}
où $p_t$ est une partition et le terme $P(p_{t+1}|p_t)$ représente la probabilité que la partition $p_t$  soit décomposée en deux sous-partitions $p_t \rightarrow \{p_{t+1}, p_t - p_{t+1}\}$. 

Dans ce contexte, nous pouvons donner une définition plus précise des différents modèles employés.

\paragraph{Raffinement de la croyance}

\begin{figure}[h!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.6\textwidth]{figs/his-partition-example.pdf}
 \caption{Exemple de partition pour le but utilisateur \enquote{trouver un restaurant chinois bon marché en centre ville} - \textit{Extrait de} \cite{Young2010} .}
 \label{fig:his-partition-example}
\end{figure}

dans ce paradigme, un but utilisateur est représenté sous la forme d'une structure arborescente similaire à celle représentée sur la figure~\ref{fig:his-partition-example}. Cette dernière est composée de classes abstraites, d'instances (subtypes), de concepts (ou classes terminales) et de valeurs atomiques. Les classes abstraites sont des structures qui regroupent d'autres classes abstraites ou concepts liés. Les concepts sont des classes terminales associés à des valeurs atomiques. Les instances correspondent quant à elles aux différentes variantes d'une même classe abstraite et conditionnent les concepts et les classes abstraites qui y sont effectivement associés. 

\begin{table}[!ht]
\centering
\begin{tabular}{|llll|}
\hline
   task & $\rightarrow$ & find(entity) & $\{0.4\}$ \\
   entity & $\rightarrow$  &venue(name, type, area) & $\{0.8\}$ \\
   venue & $\rightarrow$ & bar(drinks, music) & $\{0.4\}$ \\
   venue & $\rightarrow$ & restaurant(food, pricerange) & $\{0.3\}$\\
   area & = & (south|north|east|west|central) & \\
   food & = & (french|italian|chinese|...) & \\
   ... & & & \\
   \hline
\end{tabular}
 \caption{Exemple d'ontologie du domaine telle qu'exploitée dans le paradigme HIS.}
 \label{tab:his-ontology-example}
\end{table}

L'espace de tous les buts possibles (tous les arbres possibles) est défini au travers d'une ontologie du domaine, dont un exemple est donné dans le tableau~\ref{tab:his-ontology-example}. Dans cette ontologie sont listées toutes les instances possibles pour chaque classe abstraite (ligne avec le symbole $\rightarrow$). Comme on peut le voir, la classe abstraite \anglicisme{venue} peut se décliner sous les deux formes \anglicisme{bar} et \anglicisme{restaurant} selon une certaine probabilité a priori (donnée entre crochet). Selon l'instance effectivement mentionnée par l'utilisateur au cours de l'interaction on peut voir que ce ne sont pas les mêmes concepts qui vont être mis en jeu, par exemple le concept \anglicisme{food} est ici spécifique à l'instance \anglicisme{restaurant} de la classe abstraite \anglicisme{venue}. De même dans cette ontologie sont identifiées toutes les valeurs atomiques pouvant être assignées à un même concept (ligne avec le $=$).

\begin{figure}[h!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figs/his-partition-update-rules.pdf}
 \caption{Mécanisme de raffinement successif des partitions - \textit{Extrait de} \cite{Young2010} }
 \label{fig:his-partition-update-rules}
\end{figure} 

Un exemple du processus permettant de maintenir des partitions sur ces buts est donné sur la figure~\ref{fig:his-partition-update-rules}. \`{A} l'état initial, tous les buts possibles sont regroupés dans une seule et même partition $p_0$ avec $b_0(p_0)=1$ symbolisée par le n\oe{}ud \anglicisme{task} dans la figure~\ref{fig:his-partition-update-rules}. Au fil de l'avancement du dialogue, les partitions vont se diviser en partitions de plus en plus fines (identifiant des états de plus en plus précis), et ce en exploitant à la fois l'ontologie du domaine, la dernière action du système et  les dernières observations en provenance des modules de compréhension. Cette division en sous-partitions se fera de pair avec une redistribution de la masse de probabilité attribuée aux différentes partitions sur les partitions enfants ainsi créées. Le mécanisme mis en \oe{}uvre pour assigner ces probabilités correspond à celui du raffinement de la croyance. 

La limite principale de cette approche est que le nombre de partitions maintenues va croître exponentiellement avec le nombre de tours de dialogue considérés. C'est pourquoi des techniques d'élagage sont généralement adoptées pour garantir une mise à jour en des temps raisonnables. Dans \cite{Young2010} les partitions de faibles probabilités sont recombinées avec leur parent. Une méthode utilisant la notion de complément, au sens ensembliste du terme, a été proposée dans \cite{Gasic2011} pour pouvoir gérer des dialogues de longueur arbitraire.  

\paragraph{Modèle d'observation}

les scores associés à la liste des N-meilleures hypothèse issue de la chaîne de compréhension sont ici exploités pour faire une approximation du modèle d'observation :
\begin{equation}
P(o_{t+1}|u_{t+1} = \textrm{\~{u}}^i_{t+1}) \approx  k^0 . p_i 
\end{equation}
où $k^0$ est une constante,  $\textrm{\~{u}}^i_{t+1}$ est la $i^\textrm{ème}$ hypothèse de compréhension et $p_i$ son score. 

\paragraph{Modèle d'action utilisateur}

le modèle d'action utilisateur employé est le suivant :
\begin{equation}
P(u_{t+1}|p_{t+1}, a_t) \approx
\underbrace{P(\mathcal{T}(u_{t+1})|\mathcal{T}(a_t))}_{\textrm{modèle bigramme}} . 
\underbrace{P(\mathcal{M}(u_{t+1})|p_{t+1}, a_t)}_{\substack{\text{modèle de}\\\text{correspondance}}}
\end{equation}
où  $\mathcal{T}(.)$ correspond au type de l'acte de dialogue (\textit{acttype}), $\mathcal{M}$ permet de définir si oui ou non l'acte de dialogue est pertinent au regard de la partition $p_{t+1}$ et de la dernière action système $a_t$. Cette fonction repose exclusivement sur des heuristiques expertes qui lui permettent de déterminer de façon binaire s'il y a correspondance entre ces informations. Par exemple, si la nouvelle partition modélise un but dans lequel apparait une référence à de la nourriture chinoise et que l'action utilisateur parle de nourriture française on peut considérer que l'acte utilisateur ne correspond pas.

Le modèle bigramme ainsi employé permet d'intégrer dans le modèle la notion de paires adjacentes \cite{Schegloff1973}. Par exemple, le fait qu'une question est souvent suivie d'une réponse. Ce modèle est généralement appris sur des données de dialogue. Cependant il peut être réutilisé d'une tâche à l'autre si le concepteur estime qu'il n'y a pas trop de variation.

Le modèle de correspondance retourne des probabilités optimisées empiriquement sur l'état binaire de (non-)correspondance déterminé par la fonction $\mathcal{M}$.

\paragraph{Modèle d'historique du dialogue}

le modèle d'historique du dialogue cherche à déterminer le nouvel état de chaque n\oe{}ud terminal de la partition en considérant la dernière action utilisateur en exploitant un modèle d'ancrage~\cite{Traum1999}. Les états d'ancrage considérés sont listés dans le tableau~\ref{tab:grounding}  et les transitions entre ces états sont modélisées par une machine à états finis dont les transitions dépendent des actions système et utilisateur.
Il est important de noter que pour un n\oe{}ud terminal d'une partition, le système peut maintenir plusieurs états d'ancrage. En effet chaque n\oe{}ud peut avoir un jeu d'historiques possibles qui ont conduit à l'établissement de la partition courante.

%MANU> séparation $P(h_{t+1}|p_{t+1},u_{t+1}, h_t, a_t) \approx 1$ = cesure manuelle
La probabilité actuellement employée est obtenue de façon déterministe. Ainsi, si l'on estime que le nouvel historique $h_{t+1}$ est conforme au nouveau but $p_{t+1}$ (par exemple en constatant qu'un élément du but a été confirmé par l'utilisateur), alors $P(h_{t+1}|p_{t+1},$ $u_{t+1}, h_t, a_t) \approx 1$ sinon $P(h_{t+1}|p_{t+1}, u_{t+1}, h_t, a_t) \approx 0$

\begin{table}[!ht]
 \centering
\small
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{\'{E}tats} & \textbf{Significations}  \\
\hline
Init & \'{E}tat initial \\
UReq & La valeur de l'attribut a été demandée par l'utilisateur \\
UInfo & La valeur de l'attribut a été donnée par l'utilisateur \\
SInfo & La valeur de l'attribut a été donnée par le système \\
SQry &  La valeur de l'attribut a été demandée par le système \\
Deny & Valeur de l'attribut a été niée \\
Grnd & Valeur de l'attribut a été validée (considérée comme étant ancrée) \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Liste des états du modèle d'ancrage.}
\label{tab:grounding}
\end{table}

\subsubsection{Résumés des espaces d'état de croyance et d'action}

Dans HIS, une version résumée des espace de croyance (hypothèses) et d'action est considérée pour permettre aux algorithmes de RL d'être plus efficaces.

\paragraph{Espace d'état résumé} 

il est composé de cinq variables qui reprennent en partie les informations présentes dans l'état de croyance sous-jacent (N-meilleures hypothèses d'état du dialogue). C'est à partir de cet espace de taille raisonnable que le système pourra prendre ses décisions (qu'elles soient obtenues par règles expertes ou par apprentissage). Les deux premières variables sont respectivement les scores de confiance\footnote{Il est à noter que l'usage que l'on pourra faire de ces scores dépendra intimement de leur fiabilité, autrement dit des modèles employés.} (valeur réelle entre zéro et un) de la première et de la seconde hypothèse sur l'état du dialogue, et notées \enhance{b(hyp1)} et \enhance{b(hyp2)}. Les trois autres variables considérées seront discrètes et sont extraites uniquement de la meilleure hypothèse. La première d'entre elles, \enhance{p-status}, contient une estimation du rapport à la base de données du but (partition) associée à la meilleure hypothèse (voir tableau~\ref{tab:pstatus}). La seconde variable discrète, \enhance{last-uact}, contient une estimation d'une dernier type d'acte de dialogue employé par l'utilisateur. Il est à noter que les différents types d'actes sont dépendants de la tâche visée. En annexe le tableau~\ref{apptab:his-diatcs} donne un exemple concret des actes de dialogue pouvant être employés. Enfin, la dernière variable considérée est le \enhance{h-status} qui contient une estimation de l'état d'ancrage (historique) global de la meilleure l'hypothèse (voir tableau~\ref{tab:hstatus}). 

% p-status
% +1 
% Inconsistent,    ///< part violates context sensitive constraints

\begin{table}[!ht]
 \centering
\small
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{\'{E}tats} & \textbf{Significations}  \\
\hline
Initial & la partition n'a pas été mise en relation avec la base de données \\
LargeGroup & la partition correspond à plus de $3$ résultats dans la base de donnés \\
Group &  la partition correspond à $3$ résultats ou moins dans la base de données \\
Unique & la partition correspond à un seul résultat dans la base de données\\
Unknown & la partition n'a aucun résultat correspondant dans la base de données \\
\hline
\end{tabular}
  \caption{Liste des états dans lesquels peut se trouver la partition ($p$-status).}
\label{tab:pstatus}
\end{table}

% --- h-status
% +3 (vu qu'on les utilises pas ... )
% Confasked,      // a confirmation has been asked -- MG 09/02/09
% Notfound,       // hyp has no solution
% Altasked,       // user asked for an alternative -- MG 09/02/09

\begin{table}[!ht]
 \centering
\small
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{\'{E}tats} & \textbf{Significations}  \\
\hline
Initial & état dans lequel se trouve l'hypothèse à sa création  \\
Supported & l'hypothèse a au moins un attribut dont la valeur est validée \\
Offered & l'hypothèse a été proposée à l'utilisateur \\ 
Accepted & l'hypothèse a été acceptée par l'utilisateur \\
Rejected &  l'hypothèse a au moins un attribut dont la valeur a été niée par l'utilisateur \\
Completed &  l'hypothèse correspond à un but utilisateur qui semble résolu \\
\hline
\end{tabular}
  \caption{Liste des états dans lesquels peut se trouver l'hypothèse ($h$-status).}
\label{tab:hstatus}
\end{table}

\paragraph{Espace d'action résumé} 

à chaque tour du dialogue, la politique d'interaction employée doit choisir une action sur les $11$ actions résumées (ou meta-actions) proposées (voir tableau~\ref{tab:sumacts}). Le passage de l'action ainsi sélectionnée à celle qui va se retrouver effectivement en sortie du DM (action maître) se fait en appliquant un ensemble d'heuristiques expertes sur les informations contenues dans la ou les meilleures hypothèses de l'état du dialogue.  Par exemple, si l'action \textit{Offer} est prise et que la meilleure hypothèse ne correspond qu'à un seul établissement dans la base de données, alors le système pourra créer un acte de dialogue de type \textit{inform} contenant les informations le concernant (par exemple son nom). C'est notamment à ce niveau que le concepteur du système peut en partie répondre au problème de complétude de la solution, en empêchant la réalisation d'actions que l'on sait inutiles (par exemple saluer l'utilisateur en plein milieu de l'interaction) en se rabattant sur l'application du prochain choix de la politique. 

\begin{table}[!ht]
 \centering
\small
\begin{tabular}{|l|p{5cm}|p{5cm}|}
\hline
\textbf{Actions résumées} & \textbf{Significations} & \textbf{Exemple d'actions maîtres associées}\\
\hline
Greet &  Le système accueille l'utilisateur & hello() \\
\hline
Request & Le système demande la valeur d'un attribut & request(area) \\
\hline    
Inform & Le système donne une information & inform(phone=728-64-32)\\ 
\hline 
Confirm & Le système demande explicitement confirmation sur la valeur d'un ou plusieurs attributs à l'utilisateur & confirm(type=restaurant, pricerange=cheap) \\
\hline
ConfReq & Le système fait une confirmation implicite de la valeur d'un ou plusieurs attributs et demande la valeur d'un autre attribut & confreq(type=restaurant, pricerange=cheap, area) \\
\hline
Select &  Le système demande à l'utilisateur de faire un choix entre deux valeurs du même attribut  &	 select(pricerange=expensive, pricerange=cheap) \\
\hline
Offer &  Le système propose une entité  (ici un établissement correspondant à la demande dans la base de données) & inform(name=''Char Sue'', type=restaurant, pricerange=cheap) \\
\hline
OfferAlt &  Le système propose une autre entité que celle(s) déjà proposée(s)  & inform(name="Peking", type=restaurant, pricerange=cheap) \\
\hline
QueryMore & Le système demande à l'utilisateur si il n'a pas un autre chose qu'il veut savoir  & reqmore() \\
\hline
UserRepeat &  Le système demande à l'utilisateur de répéter & repeat() \\
\hline
Bye &  Le système clôt le dialogue & bye() \\
\hline
\end{tabular}
  \caption{Liste des actions résumées.}
\label{tab:sumacts}
\end{table}

\paragraph{Fonction de récompense}  

la fonction récompense immédiate que nous utiliserons dans tous nos travaux repose exclusivement sur deux critères objectifs, à savoir la réussite (ou l'échec) de la tâche et le nombre de tours. Elle est définie pour pénaliser chaque tour de dialogue par une récompense négative de $-1$. \`{A} l'issue de l'interaction, si l'objectif a été atteint (réussite de la tâche utilisateur), une récompense de $+20$ est attribuée au système contre une de $0$ le cas échéant.

\paragraph{Algorithme d'apprentissage} 

plusieurs algorithmes de RL ont été employés avec ce paradigme avec succès pour déterminer des politiques d"interaction capables notamment de dépasser en termes de performance des politiques déterministes expertes. Si l'approche originale faisait état de l'algorithme de \sname{Monte Carlo} \cite{Young2010,Lefevre2009} des approches plus efficaces ont depuis été employées dont GPTD \cite{Gasic2010} ainsi que celui des différences temporelles de Kalman (\anglicisme{Kalman Temporal Differences} - KTD) \cite{Daubigney2012}. Ces approches ont notamment permis de montrer qu'il était possible d'apprendre en quelques centaines d'interactions une politique (quasi-)optimale contre plusieurs centaines de milliers dans les configurations antérieures.

\section{Vers l'apprentissage en ligne des politiques}
\label{sec:learning-testing-rl-policy}

De nombreuses approches ont considéré l'utilisation d'algorithmes RL sur modèle pour résoudre le POMDP dans le cadre du dialogue. C'est notamment le cas dans la première application du modèle à la problématique du dialogue \cite{Roy2000} qui montre l'avantage de considérer une approche POMDP résolue de façon exacte (grâce à l'algorithme d'amélioration incrémentale proposée dans \cite{Cassandra1997}) par rapport à un MDP sur une tâche de dialogue très simple où la résolution est possible. Afin d'augmenter la taille des espaces manipulés et donc le champ applicatif, des travaux ont notamment proposé l'emploi de techniques de compression (clustering) des espaces d'états, d'observations et de croyance, comme dans \cite{Lefevre2007} ou encore fait l'usage d'espaces résumés \cite{Pinault2011,Chinaei2012}.  Cependant estimer les dynamiques du modèle représente un coût très important  puisqu'il faudra se reposer sur beaucoup de données pour les estimer correctement. 

Dans notre perspective de proposer une solution de démarrage à froid d'un nouveau système, nous nous concentrons exclusivement sur les approches RL sans modèle. Selon ce paradigme d'apprentissage il est possible de distinguer trois types d'approche :
\begin{itemize}
\item sur corpus (hors-ligne)
\item avec des utilisateurs simulés
\item avec de vrais utilisateurs
\end{itemize}

Les approches sur corpus (hors-line) sont d'un grand intérêt quand des données ont déjà été collectées, par exemple par le biais d'un WoZ  ou d'une architecture prototypique. Notamment par l'utilisation d'algorithmes hors politiques (généralisation) très efficaces comme LSPI\footnote{Least-Squares Policy Iteration} \cite{Li2009, Pietquin2011a}.  Cependant,  de telles données ne sont pas disponibles pour toutes les tâches (surtout pour de nouvelles applications). De plus leur collecte est un processus couteux qui nécessite également un grand effort de post-traitements (annotations) pour rendre ces données exploitables par la machine. Un autre problème réside à la potentielle sous-optimalité de la politique mise en \oe{}uvre pour effectuer cette collecte. Bien que les techniques d'apprentissage RL hors politique sont capables de dépasser les performances des politiques qu'elles observent, l'exploration de l'espace de recherche sera tout de même contrainte à celle présente dans les données. Or, rien ne peut réellement garantir qu'il soit suffisant en l'état, et cela peut grandement impacter la qualité de la solution optimale déterminée par un apprentissage.

De ce fait dans nos travaux, nous privilégierons des techniques permettant d'envisager un apprentissage en-ligne (par le biais d'interactions) de la politique.  Dans cette optique, nous détaillons par la suite les approches faisant usage d'utilisateurs simulés mais également celles ayant recours à de véritables interactions (vrais utilisateurs) et qui constituent ce vers quoi nous désirons tendre par nos propositions.

\subsection{Simulation}
\label{subsec:learning-rl-policy-simulation}

Le régime d'apprentissage et de test qui est souvent considéré comme le plus simple et le plus efficace consiste à avoir recours à la simulation. En effet, la construction et l'exploitation d'environnements simulés permet d'automatiser l'exploration d'une large couverture de l'espace des dialogues possibles, selon une gamme variée de scénarios tout en offrant la capacité de pouvoir modifier les conditions expérimentales telle que le niveau d'erreurs des modules de compréhension \cite{Watanabe1998, Ai2008}. Ainsi, ces systèmes permettent la conduite d'interactions fictives à même de générer des comportements utilisateur, auxquels le concepteur du système n'a pas forcement pensé \cite{Pietquin2013}. De plus, la simulation a longtemps été considérée comme une étape incontournable  pour initier l'optimisation de la stratégie d'interaction en ligne par RL \cite{Schatzmann2007,Young2010,Thomson2010} avant de pouvoir procéder à des raffinements en interagissant avec de vrais utilisateurs.  Ceci s'explique notamment par le fait que les techniques d'apprentissage employées jusqu'alors avaient des propriétés lentes de convergence  (plusieurs milliers d'interactions étaient généralement nécessaires), ce qui proscrivait leur utilisation directe (apprentissage de zéro).

Un simulateur repose sur la définition d'un \enhance{modèle utilisateur} (on parlera également d'utilisateur simulé) et d'un \enhance{modèle d'erreurs} (on parlera également de simulateur d'erreurs).

\begin{figure}[h!]
 \centering
 \begin{tabular}{cc}
  \includegraphics[width=\textwidth]{figs/simulation_loop.pdf}
 \end{tabular}
 \caption{Cycle d'interaction au niveau intentionnel entre un utilisateur simulé et le gestionnaire de dialogue.}
 \label{fig:simulation-loop}
\end{figure}

La figure~\ref{fig:simulation-loop} illustre le cycle du dialogue tel que généralement mis en \oe{}uvre  lorsqu'un simulateur est considéré. Il s'agit là d'une représentation usuelle de la simulation qui vise à reproduire le comportement d'un utilisateur au niveau intentionnel (actes de dialogue). En suivant ce paradigme, l'utilisateur simulé génère sa réponse courante sous forme d'actes de dialogue en tenant compte de l'historique de l'interaction. Ces actes sont ensuite transmis à un simulateur d'erreurs qui génère des confusions semblables à celle que ferait la chaîne de compréhension et produit des scores de confiances adéquats. Puis le système répond à l'utilisateur sans avoir recours à la chaîne de génération. 

Il à noter qu'il existe également des environnements de simulation qui ne se contente pas du simple niveau intentionnel mais vont également jusqu'au niveau des mots \cite{Schatzmann2007a,Jung2009,Khouzaimi2015}. Dans ce cas les actions utilisateur (actes de dialogue) telles que sélectionnées par le simulateur servent en tout premier lieu à générer des formes de surface. Ces dernières sont ensuite traitées par un simulateur d'erreurs capable de reproduire, à l'instar des erreurs que ferait le module ASR, des confusions au niveau des mots. Ceci permet notamment d'employer sur ces formes bruitées le même module SLU qui est employé lorsque le système se trouve face à de vrais utilisateurs.

\subsubsection{Le modèle utilisateur}

Un modèle vise à reproduire le comportement d'un utilisateur au niveau intentionnel (actes de dialogue). En se plaçant à ce niveau plus abstrait, l'apprentissage en est facilité.
Pour ce faire, le modèle utilisateur détermine la distribution sur l'ensemble des réponses utilisateur possibles sachant l'historique de l'interaction (actes de dialogue utilisateur et système), notée :
\begin{equation}
\label{eq:user-model-stats}
p(u_t|a_t,u_{t-1},a_{t-1},u_{t-2},...)
\end{equation}

Cette distribution est généralement apprise sur un corpus de dialogue. Ainsi, on retrouve dans la littérature plusieurs techniques pour estimer cette distribution sur la base de données. Parmi les plus anciennes, on peut mentionner l'approche N-grammes \cite{Eckert1997, Levin1997} qui consiste à estimer la réponse utilisateur la plus probable compte tenu d'un historique réduit (N=2 ou N=3) . Cependant, une des limitations de cette approche et qu'en pratique N doit être grand pour pouvoir générer des comportements cohérents. Or du fait du manque de données (quelques centaines de dialogues seulement) considérer un N trop grand (N=4, N=5) conduirait nécessairement à des modèles peu fiables. 

Une réponse à cette problématique consiste à employer des solutions garantissant le suivi d'un but tout au long de l'interaction et reposant principalement sur la mise en place d'heuristiques de contrôle dans lesquelles certains paramètres décisionnels sont initialisés par expertise, puis éventuellement optimisés à l'aide de données. On pourra donner comme exemple de ce type de techniques celles reposant sur le maintien d'un agenda \cite{Schatzmann2007,Keizer2010}. Nous détaillons d'ailleurs tout particulièrement cette solution dans la section \ref{subsec:socialsimulation} pour en avoir fait l'usage dans nos travaux préliminaires. Si en pratique de telles techniques obtiennent de bonnes performances elles nécessitent généralement un gros travail de raffinement des heuristiques sur lesquelles elles reposent pour générer des comportements cohérents. 

D'autres approches utilisent les HMM \cite{Pietquin2004,Cuayahuitl2005} ou encore les réseaux bayésiens \cite{Pietquin2006, Rossignol2011}  pour garantir un cadre formel incorporant explicitement le but utilisateur (structure), modélisant des dépendances conditionnelles riches et ayant de nombreux paramètres estimables via des techniques d'apprentissage. Certains travaux ont également envisagé l'utilisation de méthodes discriminantes telles que les CRF \cite{Jung2009} qui présentent l'avantage de pouvoir modéliser plus efficacement de grandes séquences d'observations.  

Une autre technique consiste à développer un simulateur défini de façon symétrique au DM, à savoir via un modèle de type MDP ou POMDP. Dans cette vision du problème le DM et le simulateur peuvent interagir ensemble tout en optimisant leur politique respective via l'observation de leurs propres récompenses. Le principal frein à cette idée réside dans la définition d'une fonction de récompense immédiate  pour permettre l'optimisation de la politique d'interaction de l'utilisateur. Parmi les solutions envisagées, des techniques telles que celles de l'IRL \cite{Ng2000} ont été proposées dans \cite{Chandramohan2011} pour estimer cette fonction sur la base d'un corpus d'interactions.

\subsubsection{La simulation des erreurs}

Comme dans des conditions d'interaction réelles, le système de dialogue n'a à sa disposition que des observations bruitées des vraies réponses de l'utilisateur, un modèle d'erreur est également employé pour améliorer le réalisme de l'outil de simulation. 

Ce dernier doit pouvoir être à même de reproduire les erreurs faites par la chaîne de compréhension (ASR et SLU) sur l'énoncé tel qu'émis par l'utilisateur tout en étant capable de produire des scores de confiances pertinents. En effet,  les scores de confiances attribués à la distribution complète des hypothèses de compréhension ont un rôle primordial dans la modélisation de l'état de croyance comme le montre l'étude dans \cite{Thomson2008}.  Il peut également être intéressant que ledit module soit paramétrable, permettant par exemple de pouvoir jouer sur le niveau de performance simulé de la chaîne de compréhension. Ceci permet  de pouvoir faciliter la tenue d'évaluations contrastives sur des cas d'utilisations limites (pour par exemple étudier la tolérance aux bruits). 

Pour ce faire, plusieurs techniques ont été étudiées dans la littérature. La plupart d'entre elles se sont concentrées sur la modélisation des erreurs faites par l'ASR et ce en ne considérant que la première hypothèse de transcription. Certains travaux ont fait l'usage de taux d'erreurs fixes dépendant de la tâche réalisée par le système (reconnaissance de numéro, de date, parole libre) \cite{Pietquin2002}, du profil utilisateur \cite{Prommer2006} ou d'une estimation établie sur des données \cite{Georgila2005,Lemon2006}.  D'autres approches se sont quant à elle concentrées sur une modélisation plus fine des erreurs au travers de la modélisation de possibles confusions phonétiques \cite{Deng2003,Pietquin2004,Stuttle2004, Pietquin2006,Schatzmann2007a,Jung2009} et de l'étude de leurs incidences sur la compréhension \cite{Schatzmann2007a}.  

\subsubsection{Limites de la simulation}

% MANU> ajout de la ref Pietquin2013
Même si le recours à la simulation présente certains avantages une fois le simulateur en place (facilité de mise en place des expériences), leur utilisation pour l'évaluation pose problème puisque les performances obtenues en simulation ne peuvent être uniquement interprétées que comme le résultat de l'adéquation entre les conditions de simulation et la politique de dialogue, que l'on sait très sensible aux performances du simulateur \cite{Schatzmann2005, Ai2007, Pietquin2013}. Afin de s'assurer de l'adéquation des politiques apprises face à de vrais utilisateurs certaines études ont proposé de les tester en conditions réelles \cite{Schatzmann2007}.

Cependant quand le système doit être développé de zéro, les conditions nécessaires à l'établissement d'un simulateur ne sont pas toujours réunies, du fait du manque de données pour modéliser l'utilisateur et/ou les erreurs (d'autant plus si la nature de l'interaction est complexe - cas d'un système multimodal). Plutôt que d'envisager une collecte de données coûteuses avec WoZ, dans cette thèse nous prenons le parti de dire que dans la mesure où l'apprentissage RL est rendu suffisamment efficace, il peut être intéressant d'envisager un apprentissage direct face à de vrais utilisateurs (éventuellement des utilisateurs moins sensibles aux conditions difficiles - concepteur du système / panel réduit). 

\subsection{Apprendre efficacement face à de vrais utilisateurs}
\label{subsec:online-learning-rl}

Comme nous l'avons mentionné précédemment, même si le recours à la simulation permet d'automatiser l'apprentissage et de tester des politique d'interaction, leur limitations théoriques (adéquation des  comportements en simulation avec ceux observés en interactions réelles) de même que leur besoin en données pour raffiner leur modèle font qu'il peut être intéressant d'avoir recours directement à de véritables interactions (plus proche de l'idée d'origine du RL \cite{Sutton1998}).

Longtemps limité au raffinement des politiques préalablement apprises sur corpus ou en simulation, l'apprentissage de la politique selon ce paradigme présente l'avantage de pouvoir offrir un cadre permettant une optimisation sur les comportements des utilisateurs finaux, voire même capable de s'adapter à des nouveaux usages. Dans ce manuscrit nous soutenons que si cet apprentissage est suffisamment bien mené il peut même se substituer au besoin de développer un simulateur utilisateur ou d'avoir recours à une collecte préalable de données (WoZ, prototype\etc). Pour ce faire, il conviendra de prendre quelques précautions sur le choix des conditions d'apprentissage, choix que nous décrivons plus en détail ci-après.

\subsubsection{Récupération des récompenses de l'environnement}
\label{subsubsec:rewards-in-real-conditions}

Lorsqu'un apprentissage en ligne est adopté, une des contraintes importantes consiste en la nécessité du système de récupérer des retours (récompenses) pertinents au cours de l'interaction pour optimiser sa politique efficacement. Comme nous l'avons vu précédemment, la plupart des travaux utilisent une fonction de récompense définie grâce à des métriques objectives (nombre de tours\etc). Mais certaines d'entre elles, comme le critère de réussite de la tâche requiert la coopération de l'utilisateur qui, à la fin de l'interaction doit transmettre cette information à l'agent apprenant pour qu'il puisse raffiner sa politique en fonction. 

En condition réelle cependant, les travaux de ~\cite{Gasic2011} ont montré que ces retours utilisateurs pouvaient parfois s'avérer erronés (biaisés) dans certaines conditions. Deux raisons sont avancées pour expliquer ce constat. La première est que les retours utilisateurs ne peuvent pas être considérés comme réellement objectifs. Par exemple, malgré le fait que le système ait réussi de façon objective la tâche utilisateur, ce dernier peut vouloir, consciemment ou non, pénaliser le système pour des comportements incohérents manifestés durant le cours de l'interaction. Une autre explication peut venir du fait que les utilisateurs généralement recrutés à des fins d'expérience ne sont pas réellement concernés par la tâche qu'ils \enquote{jouent} (puisqu'elle leur est généralement imposée sans lien avec leur "vraie" vie et leurs besoins). 

Une première solution à cette problématique consiste à adopter une fonction de récompense plus diffuse, moins sensible à un retour final erroné. Ceci peut notamment être vu comme une réponse au problème d'affectation temporelle de valeur décrit dans la section~\ref{sec:mdp-for-dm}. Parmi les différentes techniques envisagées on peut mentionner le \anglicisme{reward shaping} \cite{Ng1999}, des techniques comme celle de l'IRL \cite{Russell1998} pour apprendre une fonction de récompense sur la base de données~\cite{Paek2008, Boularias2010, ElAsri2012} ou encore par régression linéaire \cite{Rieser2011}. Cependant toutes ces techniques supposent que des exemples d'interactions de qualité sont disponibles (capables de couvrir l'espace de recherche effectivement exploré en ligne lors de vraies interactions). Dans nos travaux, nous proposons d'exploiter des signaux de récompenses additionnels \enquote{génériques} issus de ressources disponibles dès le démarrage du système telles que les connaissances expertes initiales ou encore les jugements subjectifs émis tout au long de l'interaction par l'utilisateur.

Une autre solution (qui peut être adoptée conjointement avec la première) consiste à faire interagir des utilisateurs avertis (expert, panel d'utilisateurs avancés) dans les premières phases de l'apprentissage (phase durant laquelle le système aura les comportements les plus incohérents) ou encore à susciter l'engagement des utilisateurs finaux en valorisant plus avant les bénéfices potentiels de ce mécanisme sur leur expérience (surtout pour des applications où l'utilisateur peut être amené à interagir à nouveau avec le système). 

\subsubsection{Exploration efficace}
\label{subsubsec:exploration-exploitation-dilemma}

Pour qu'un agent RL améliore sa politique en ligne il a besoin d'explorer suffisamment son espace de recherche pour espérer atteindre la solution optimale. Pour cela il doit tester des actions autres que celles préconisées par sa politique de contrôle courante. Cependant il ne peut se contenter d'explorer car il doit également satisfaire la tâche de façon efficace. Se pose donc alors le problème de choisir entre explorer de nouvelle actions ou exploiter l'estimation courante de sa politique. Ce problème est communément appelé le \enhance{dilemme exploration/exploitation}. 

Dans la littérature, des techniques à base d'heuristiques sont généralement employées pour répondre à cette problématique. Une des plus simple est la stratégie d'exploration \enhance{$\epsilon$-glouton}. Elle consiste à prendre une action aléatoire selon une probabilité $\epsilon$ et à exploiter la politique de contrôle le reste du temps. Une extension classique consiste à combiner cette approche avec une technique de type recuit simulé. De cette façon, l'agent commence par explorer son espace avec un $\epsilon$ très grand, puis $\epsilon$ diminue progressivement au fil du temps de façon proportionnelle à une métrique (par exemple le nombre des tâches réussies) pour permettre à l'agent de progressivement exploiter sa politique.

Cependant, lorsque le système se retrouve face à de vrais utilisateurs, le recours à l'aléatoire est très problématique. En effet, procéder de la sorte peut sensiblement perturber le cours de l'interaction. Il convient donc de donc de considérer des approches plus sûres. Parmi les approches les plus efficaces, se trouve l'approche de \textit{bonus-glouton} proposée initialement dans \cite{Geist2011} et dont la formule est rappelée ici :
\begin{equation}
\label{eq:bonus-greedy}
a_t = \argmax_{a}\mu_{Q}(s_t,a)+\beta \frac{\sigma^2_{Q}(s_t,a)}{\beta_0 + \sigma^2_{Q}(s_t,a)}
\end{equation}
où $\beta$ et $\beta_0$ sont deux constantes et $\mu_{Q}(s_t,a)$ et $\sigma^2_{Q}(s_t,a)$ sont respectivement la moyenne et la variance de l'estimation courante de la fonction de qualité Q. L'équation~\ref{eq:bonus-greedy} définit, pour chaque instant $t$, la politique permettant de sélectionner la réponse du système $a_t$.

Cette technique présente l'avantage de permettre une exploration plus subtile en se basant sur la moyenne courante estimée pondérée par l'incertitude de la fonction de qualité pour le couple $(s,a)$. En effet, plus l'incertitude sur l'estimation courante de fonction de qualité pour le couple état-action $(s_t,a)$  est grande, plus la variance qui lui est associée est grande. Ainsi, suivant l'équation~\ref{eq:bonus-greedy}, l'attribution de ce bonus $\beta$ favorise l'exploration des actions dont  l'incertitude sur l'estimation de la fonction de valeur est forte. Lorsque l'espace de recherche est suffisamment exploré, l'incertitude décroît et la variance diminue de fait. Le choix de l'action gloutonne (maximisant la moyenne) est alors favorisé. 

Compte tenu de son efficacité sur des tâches de référence RL \cite{Geist2011} mais aussi sur la problématique particulière du dialogue \cite{Daubigney2011,Daubigney2012}, la technique bonus-glouton constitue notre technique d'exploration de référence tout au long de ce manuscrit lorsque nous considérons l'apprentissage en ligne.
Cependant, il est a noter que cette méthode présuppose que l'algorithme RL employé soit capable de nous fournir une estimation sur la variance de ses estimations courantes.

\subsubsection{Algorithme efficace par échantillon}

Lorsqu'un apprentissage avec de vrais utilisateurs est envisagé, l'efficacité de l'apprentissage est primordiale. Certaines techniques d'apprentissage RL telles que l'approche \textit{Monte-Carlo}, notamment employée dans la version originale de HIS \cite{Young2010}, ne sont en fait applicables que si le système est en mesure d'interagir un grand nombre de fois avec son environnement afin d'estimer les probabilités de transitions et leur apprentissage reste relativement lent. Il est en est de même pour les approches classiques du RL comme SARSA ou Q-learning, qui sont des algorithmes dits du premier ordre (direction de la descente de gradient déterminée à partir de la dérivée). Bien que cela n'est en soi pas une problématique fondamentale dès lors que le système peut interagir avec un environnement simulé, elle l'est pourtant dès lors qu'un apprentissage en ligne avec de vrais utilisateurs est cette fois considéré. C'est pourquoi, dans la littérature, des approches du seconde ordre (direction de la descente de gradient déterminée à partir de la dérivée seconde) dites efficaces en termes d'échantillons sont généralement préférées dans des situations de cette nature.
 
Des études récentes ont par exemple montré qu'il était possible d'apprendre de zéro une politique de dialogue en quelques centaines d'interactions \cite{Gasic2010,Sungjin2012,Daubigney2012} contre plusieurs milliers dans les configurations antérieures \cite{Young2010,Thomson2010}. Parmi ces algorithmes efficaces on peut mentionner l'approche GPTD \cite{Engel2003, Gasic2010} et plus particulièrement GP-SARSA qui a notamment été utilisée avec succès dans le cadre du dialogue \cite{Gasic2010,Gasic2011a,Gasic2013,Gasic2014}. 

Cette approche modélise la fonction de qualité $Q$ de façon non paramétrique par un processus gaussien de moyenne nulle avec un noyau représentant les corrélations entre l'espace d'état de croyance et l'espace d'action. Le processus gaussien ainsi employé ne se contente pas seulement de l'estimation de la moyenne de la fonction de Q, mais aussi de sa variance, ce qui donne une estimation de l'incertitude de l'approximation. Comme nous l'avons vu précédemment, lorsqu'on considère une approche en ligne, cette estimation de l'incertitude peut être exploitée pour rendre l'exploration plus efficace et ainsi accélérer l'apprentissage \cite{Gasic2011a}.

Parallèlement, l'approche KTD \cite{Geist2010, Daubigney2012}  a également était proposée dans la littérature. Cette dernière présente de nombreux avantages sur GPTD qui ont notamment motivé son choix dans nos travaux. Plus de détails sont donnés sur cette technique dans la section~\ref{subsec:ktd}.

\subsubsection{Faire face à la non-stationnarité}
\label{subsubsec:non-stationarity}

Lorsque le système est dans les conditions d'apprentissage en ligne, il est plus sujet à des phénomènes de non-stationnarité. Il s'agit là d'une problématique importante en RL. En effet, dans de nombreuses situations d'apprentissage, l'adaptation à des environnements non stationnaires (dont les dynamiques changent au court du temps) est une caractéristique souhaitée. 

Pour le DM, cela peut se traduire par le fait que des utilisateurs avec différents niveaux d'expertise (de novice à avancé par exemple) et aux caractéristiques propres (patience, qualité d'audition\etc) peuvent interagir avec le système. Cela peut aussi être le cas lorsque le système aura fait un premier apprentissage de sa politique sur simulateur et qu'ils souhaiteront ensuite la raffiner en ligne. De plus, le système doit également savoir faire face à des phonèmes de co-adaptation, où l'Homme, symétriquement à la Machine, va progressivement s'adapter aux comportements de l'agent décisionnel pour contourner ses limitations et mieux exploiter ses capacités \cite{Chandramohan2014}.

Ainsi, le système apprenant doit être en mesure de faire face à un large éventail de comportements dont les dynamiques peuvent changer au cours du temps (pour peu que ces changements soient stationnaires par morceaux). Il est à noter qu'une autre source de non-stationnarité survient lorsque le régime d'itération sur politique~\cite{Sutton1998} est adopté (ce qui est souvent le cas dans le cas de l'apprentissage en ligne). En effet dans ce paradigme d'apprentissage  la fonction de valeur change en même temps que la politique (puisque c'est l'estimation courante de la fonction de valeur qui est utilisée pour le contrôle) ce qui rend le processus non-stationnaire.   

Quel que soit le type de non-stationnarité (liée à l'environnement et/ou à la méthode d'optimisation) une solution de poursuite (\anglicisme{tracking} en anglais) de la solution optimale semble préférable à utiliser une solution plus classique permettant de converger vers elle (du fait de la vision dynamique de la politique qu'elle introduit). Une discussion plus détaillée sur les avantages du \anglicisme{tracking} par rapport à la convergence (et ce même pour des situations où l'environnement présente des dynamiques stationnaires) peut être trouvée  dans \cite{Sutton2007}. La plupart des algorithmes de RL supposent la stationnarité du problème (dynamiques du système stationnaires) et visent à converger vers une solution fixe. Peu de tentatives pour traiter la non-stationnarité peuvent être trouvées dans la littérature. On pourra citer l'algorithme Dyna-Q \cite{Sutton1998} combinant des méthodes de RL et de planification ou encore l'approche KTD \cite{Geist2010}.  Généralement cela passe par l'intégration de mécanismes permettant la remise en cause des observations passées (capacité d'oubli) pour s'adapter aux nouvelles dynamiques sur des fenêtres temporelles glissantes.

\subsection{Cadre des différences temporelles de Kalman (KTD)}
\label{subsec:ktd}

Le cadre formel des différences temporelles de Kalman, KTD \cite{Geist2010}, applique le mécanisme du filtre de Kalman~\cite{Kalman1960} au formalisme des différences temporelles pour estimer les paramètres utilisés pour représenter la fonction de qualité (vue comme des variables cachées), à partir d'une fenêtre d'observation sur les récompenses collectées. Le principe de base est de tenter une prédiction de la fonction de récompense.

Dans nos travaux nous nous intéresserons principalement à une représentation linéaire et paramétrique de la fonction de qualité, telle que : 
\begin{equation}
	\hat{Q}_{\theta} = \theta^T\phi(s,a)
\end{equation}
où le $\phi(s,a)$ est un vecteur de caractéristiques défini par un ensemble de $n$ fonctions de base conçues par un expert et $\theta \in \Re^n$ le vecteur de paramètres à estimer. Il est à noter qu'une représentation non linéaire de la fonction Q est tout à fait envisageable dans ce formalisme. 

Les composantes du vecteur $\theta$ sont les variables cachées du modèle et $\theta$ est vu comme un vecteur aléatoire. Ce vecteur de paramètres évolue 
en suivant une marche aléatoire définie par l'équation d'évolution suivante : 
\begin{equation}
\theta_t = \theta_{t-1} + v_t
\end{equation}
où $ v_t $ est un bruit blanc de matrice de covariance $P_{v_t}$. Ce bruit  permet notamment de tenir compte de la possible non-stationnarité de la fonction de qualité. Cette capacité du modèle sera étudiée dans le prochain chapitre. 

Les observations considérées correspondent aux récompenses de l'environnement et sont liées au vecteur de paramètres cachés par l'une des équations d'échantillonnage de Bellman $g_t(\theta_t)$ définie ci-dessous selon le schéma RL employé (à savoir celle d'évaluation pour l'apprentissage sur politique ou d'optimalité pour celui hors politique) :
\begin{equation}
g_t(\theta_t) = \left\{ \begin{array}{l}
\hat{Q}_{\theta_t}(s_t, a_t) - \gamma\hat{Q}_{\theta_t}(s_{t+1},a_{t+1}) \ \ \ (\textrm{evaluation}) \\ 
\hat{Q}_{\theta_t}(s_t, a_t) - \gamma\max_{a}\hat{Q}_{\theta_t}(s_{t+1}, a) \ \ \ (\textrm{optimalité})
         \end{array}\right.
\end{equation}

Dans ce formalisme, on suppose que les récompenses suivent l'équation d'observation suivante :
\begin{equation}
r_t  = g_t(\theta_t) + n_t
\end{equation}
où un bruit blanc $n_t$ avec matrice de covariance $P_{n_t}$ est également considéré .

Entre autres, deux algorithmes peuvent être définis : 
\begin{itemize}
\item KTD-SARSA qui utilise l' équation d'évaluation de Bellman (algorithme sur politique) ;
\item KTD-Q qui exploite celle de l'optimalité (algorithme hors politique).
\end{itemize}

Dans \cite{Geist2010,Daubigney2012}, les auteurs ont montré que KTD possède de nombreuses propriétés qui permettent de répondre à la majorité des critères utiles pour envisager l'apprentissage de la politique d'un DM. Comme nous l'avons déjà mentionné, c'est un algorithme efficace par échantillon du fait qu'il est basé sur l'estimation des moments du second ordre. De plus, il permet de réaliser à la fois des apprentissages sur ou hors politique et en ligne ou hors ligne. Il est également à même de produire une mesure sur l'incertitude de ses estimations, ce qui peut notamment être exploité pour établir une stratégie d'exploration plus efficace (voir section~\ref{subsubsec:exploration-exploitation-dilemma}). Il peut fonctionner avec une représentation paramétrique de la fonction de qualité autant linéaire que non-linéaire.  Enfin, il a été remarqué pour ses capacités de suivi de la politique optimale, et d'adaptation à un changement de dynamiques de l'environnement, dans \cite{Geist2009}

Enfin, dans \cite{Daubigney2012}, les deux algorithmes KTD-Q et KTD-SARSA ont été favorablement comparés à différents algorithmes de l'état de l'art mais qui ne disposent que d'un sous-ensemble des propriétés mentionnées ci-dessus, tels que Q-learning~\cite{Watkins1992} , LSPI~\cite{Lagoudakis2003} ou GP-SARSA~\cite{Engel2003}. Pour plus de détails sur cette technique et ses performances le lecteur peut se référer à \cite{Geist2010,Daubigney2012} .

\section{Bilan}

Ce chapitre nous a permis de dresser un état de l'art sur les techniques de RL employées pour optimiser les comportements du DM grâce aux données. Nous avons particulièrement détaillé la modélisation du problème de la gestion de l'interaction par POMDP, qui nous permet de pouvoir modéliser explicitement l'incertitude à laquelle va devoir faire face le système de dialogue.
 
Nous avons discuté des différentes techniques d'apprentissage et également de leurs limites. Nous avons également avancé les raisons qui nous poussent à vouloir considérer un apprentissage en ligne de la politique de dialogue par l'intermédiaire de KTD. De plus nous avons détaillé le paradigme HIS qui va être employé dans le suite de cette étude. 

La partie suivante commencera par présenter des techniques nouvelles visant à améliorer l'apprentissage en ligne de zéro de la politique par l'introduction soit de connaissances expertes, soit d'évaluations subjectives capables de s'adapter au profil de l'utilisateur et qui peuvent être employées pour accélérer l'apprentissage et l'adaptation en ligne d'une politique de dialogue.
